
<!-- TOC -->

- [注意事项](#注意事项)
  - [交易过程保留充足证据](#交易过程保留充足证据)
  - [关键节点录音](#关键节点录音)
  - [二手房贷款注意事项](#二手房贷款注意事项)
- [名词解释](#名词解释)
  - [满二唯一和满五唯一](#满二唯一和满五唯一)
    - [满五唯一](#满五唯一)
    - [满二唯一](#满二唯一)
  - [资金监管](#资金监管)
    - [大致流程](#大致流程)
      - [全款购房资金监管流程](#全款购房资金监管流程)
      - [贷款首付资金监管流程](#贷款首付资金监管流程)
    - [资金监管需要交费吗?](#资金监管需要交费吗)
    - [解除资金监管需要违约金吗?](#解除资金监管需要违约金吗)
    - [资金监管有哪些注意事项?](#资金监管有哪些注意事项)
    - [购房交易资金不监管有哪些风险](#购房交易资金不监管有哪些风险)
      - [对于买家](#对于买家)
      - [对于卖家](#对于卖家)
  - [银行贷款承诺函](#银行贷款承诺函)
    - [开口信用](#开口信用)
    - [循环信用](#循环信用)
    - [票据保险](#票据保险)
  - [关于贷款建议](#关于贷款建议)
  - [等额本金](#等额本金)
  - [等额本息](#等额本息)
- [新房](#新房)
  - [期房与现房](#期房与现房)
  - [看房记录表](#看房记录表)
  - [流程概述](#流程概述)
  - [获取楼盘信息](#获取楼盘信息)
    - [售楼广告莫轻信](#售楼广告莫轻信)
  - [查五证](#查五证)
  - [选户型、楼层](#选户型楼层)
    - [影响因素](#影响因素)
    - [附带资源](#附带资源)
  - [现场考察](#现场考察)
  - [讨价还价](#讨价还价)
  - [缴纳诚意金](#缴纳诚意金)
  - [签订认购书](#签订认购书)
    - [认购书基本内容](#认购书基本内容)
      - [当事人双方基本情况](#当事人双方基本情况)
      - [房屋的基本情况](#房屋的基本情况)
      - [开发商销售资质](#开发商销售资质)
      - [价款与付款方式](#价款与付款方式)
      - [定金](#定金)
    - [签订认购书注意事项](#签订认购书注意事项)
      - [当事人双方基本情况别写错](#当事人双方基本情况别写错)
      - [房屋的基本情况要写清](#房屋的基本情况要写清)
      - [价款与付款方式约定清楚](#价款与付款方式约定清楚)
      - [定金违约要约定](#定金违约要约定)
      - [开发商承诺要写进认购书](#开发商承诺要写进认购书)
    - [签订后如何反水](#签订后如何反水)
  - [签订《商品房买卖合同》及《前期物业服务合同》](#签订商品房买卖合同及前期物业服务合同)
    - [签约技巧](#签约技巧)
      - [实况录音](#实况录音)
      - [模块重要性](#模块重要性)
      - [补充协议](#补充协议)
      - [签字](#签字)
      - [拍照](#拍照)
  - [与开发商指定的银行签订《商品房抵押贷款合同》](#与开发商指定的银行签订商品房抵押贷款合同)
  - [进行预售登记](#进行预售登记)
  - [签订管理公约,办理入住手续](#签订管理公约办理入住手续)
- [二手房](#二手房)
  - [拉产调](#拉产调)
  - [交易流程](#交易流程)
  - [二手房按揭贷款流程](#二手房按揭贷款流程)
    - [递交材料,提出申请](#递交材料提出申请)
    - [评估](#评估)
    - [银行审批](#银行审批)
    - [交首付,办理过户](#交首付办理过户)
    - [买方办理房产抵押登记、保险手续,银行放贷](#买方办理房产抵押登记保险手续银行放贷)
  - [买卖定金协议](#买卖定金协议)
    - [房屋情况是如何约定的?](#房屋情况是如何约定的)
    - [房屋权属无瑕疵](#房屋权属无瑕疵)
    - [房屋交易是如何约定的?](#房屋交易是如何约定的)
      - [购房总价款](#购房总价款)
      - [买方付款方式](#买方付款方式)
    - [定金金额及支付方式是如何约定的?](#定金金额及支付方式是如何约定的)
      - [定金金额及支付方式](#定金金额及支付方式)
      - [定金监管](#定金监管)
    - [签署买卖合同是如何约定的?](#签署买卖合同是如何约定的)
      - [约定买卖合同签署日期及违约责任](#约定买卖合同签署日期及违约责任)
      - [明确居间代理费支付方](#明确居间代理费支付方)
    - [户口问题](#户口问题)
  - [签订合同](#签订合同)
    - [产权共同所有人](#产权共同所有人)
    - [存量房买卖范本](#存量房买卖范本)
    - [补充协议](#补充协议-1)
- [参考资料](#参考资料)

<!-- /TOC -->

# 注意事项

## 交易过程保留充足证据

录音、聊天截图等都被视为有效证据.

## 关键节点录音

## 二手房贷款注意事项

0. 提前和银行沟通是否需要中介出具承诺函等特殊要求

# 名词解释

## 满二唯一和满五唯一

### 满五唯一

以往二手房交易,房产证满5年,并且是唯一住房的即可免房子的个税和营业税.规定如下:

0. 房产证满5年,并且是唯一住房的不需要交个人所得税.
0. 房产证满5年,不是唯一住房的需要缴纳房产交易盈利部分的20%或者总房价的1%.
0. 房产证不满5年,需要缴纳房产交易盈利部分的20%或者总房价的1%.

"满五"是指购房者拥有房屋的时间满5年.具体判断方法如下:

0. 商品房与经济适用房:均以契税票填发日期或房产证登记日期为准.
0. 已购公房<sup>*</sup>:<br>一看房产证填发日期;<br>二看原始购房合同签署日期;<br>三看第一笔购房房款的银钱收据日期.<br>以上三个时间只需一个满5年就算"满五".
0. 继承的房产以原房产证为准计算是否满5年.

*: 已购公房是指城镇职工根据国家和县级以上地方人民政府有关城镇住房制度改革政策规定,<br>按照成本价(或者标准价)购买的公有住房,<br>或者依照地方人民政府规定的住房保障政策购买的经济适用住房.

### 满二唯一

财政部于2015年3月30日新公布的《关于调整个人住房转让营业税政策的通知》中将5年标准降为2年,具体如下:

0.  个人将购买不足2年的住房对外销售的,全额征收营业税.
0.  个人将购买2年以上(含2年)的非普通住房对外销售的,按照其销售收入减去购买房屋的价款后的差额征收营业税.
0.  个人将购买2年以上(含2年)的普通住房对外销售的,免征营业税,通知自2015年3月31日起执行,
以往,"满五唯一"中的"满五"是指房产证从出证开始计算,时间满五年或超过五年.

"唯一"则是指业主在该省份内,登记在国土局系统里得只有这一套房子.

## 资金监管

资金监管,是指二手房买卖双方的交易资金不直接通过中介公司,由房地产主管部门(房管所)和银行在银行开立资金监管专用账户,该账户属于银行,当购房人在规定期限内过户后,该资金被划到原业主账户下,也就是说买卖双方都要在监管银行开设账户.

### 大致流程

#### 全款购房资金监管流程

0. 买卖双方签订购房合同,并提出资金监管需求
0. 买卖双方在监管银行设立监管户并签订资金监管协议,买方付款后款项直接进入监管账户,
0. 中介公司为买卖双方办理缴税、过户手续
0. 买方将房子过户到自己名下后,银行将款项划到卖方账户

#### 贷款首付资金监管流程

0. 买卖双方签订购房合同,并提出资金监管需求
0. 贷款银行审核借款人资质,签订贷款合同
0. 对房屋价格进行评估,确定首付款金额
0. 买卖双方签订资金监管协议,买方支付首付款进入银行资金监管账户
0. 买房成功过户后,银行划拨首付款到卖方账户
0. 买方办理完房屋抵押,房管中心出具他项权利证(实施不动产等级制度的地区发放不动产登记证明),<br>银行拿到他项权利证书后将贷款划拨到卖方账户.

### 资金监管需要交费吗?

一般来说二手房资金监管是一种免费服务,交易保证机构不收取费用.<br>
但是有特殊要求和规定的地区除外.

### 解除资金监管需要违约金吗?

如果买卖双方交易因故不能继续办理,可以向监管机构申请解除监管,解除资金监管也不收取违约金和费用,买卖双方需要跟监管机构签订解除资金监管协议.



### 资金监管有哪些注意事项?

0. 需要提供买卖双方本人的银行账户.
0. 有监管机构规定可以使用已有托管银行的账户,无需开设新账户,但必须是本地账户且有个人转账功能.
0. 如果是贷款购房,选择同一家托管银行并开设个人结算账户.
0. 通过贷款购房的,贷款银行在办理产权登记前将贷款划到资金监管账户,买方成功变更产权后再划到卖方账户.
0. 买卖双方要保管好相关单据、密码,不要泄露给他人.


### 购房交易资金不监管有哪些风险

#### 对于买家

有的房子原先有贷款,需要买家先行付了首付款替卖家还清贷款注销抵押,<br>
但是有些不良卖家将首付款用于其他用途了,房子不注销抵押就没办法过户,有可能连首付款都要不回来了<br>
资金监管是把购房人已经支付的房款,保管在由上下家同意的第三方资金账户里,专款专用.<br>
也就是说,只能用于还清上家贷款,这样就能保障交易流程的顺利和安全.

#### 对于卖家

房产交易中存在先过户还是先付款的问题,如果买家先付了首付拿着房产证去过户了,<br>
因为某些原因贷款没办下来,这个时候房子产权已经是买房人了,对于卖家是非常不利的.

## 银行贷款承诺函

贷款承诺是商业银行传统的表外业务,是保证在借款人需要时向其提供资金贷款的承诺.<br>
分为开口信用、备用承诺、循环信用以及票据保险.

### 开口信用

开口信用是银行与借款人达成的非正式协议,银行准备在一定时期内以规定的利率扩大信用额,但该协议**不具有法律效力**,银行可以履约,也可以拒绝履约.<br>
备用承诺更具有约束力,但开口信用和备用承诺的承诺期一般不超过一年.

### 循环信用

循环信用属于中期贷款承诺,是银行向客户保证资金的借还和在一个展期后再借还,其时间跨度为3到5年.<br>
若此期间借款人财务状况恶化,银行将承担较大风险.

### 票据保险

票据保险业务也是一种中期贷款协议,在这种协议中,银行同意当借款人无法出售其票据时由银行购进.<br>
这种承诺,同样承担较大风险.<br>
银行在为借款人承诺时,要依风险大小收取相应的承诺费.

## 关于贷款建议

0. 能贷款不全款
0. 能长贷不短贷<sup>*</sup>
0. 能多贷不少贷
0. 能用等额本息,不用等额本金
0. 能用商业贷款,不用公积金贷款<sup>*</sup>
0. 对于希望提前还款的人选择等额本金
0. 对于理财能力高于贷款利率的人选择最长贷款年限

*:现阶段贷款基准利率为4.9%,而07-16年通货膨胀均值为7%

*: 公积金贷款有次数限制,年轻时缴存年数较短,额度也会较少

## 等额本金

等额本金是在还款期内把贷款数总额等分,<br>
每月偿还同等数额的本金和剩余贷款在该月所产生的利息,<br>
这样由于每月的还款本金额固定,而利息越来越少,<br>
借款人起初还款压力较大,但是随时间的推移每月还款数也越来越少.

## 等额本息

等额本息是在还款期内,每月偿还同等数额的贷款(包括本金和利息).<br>
它和等额本金是不一样的概念,虽然刚开始还款时每月还款额可能会低于等额本金还款方式的额度,<br>
但是最终所还利息会高于等额本金还款方式,该方式经常被银行使用.

![](https://imgsa.baidu.com/exp/w=500/sign=6b13375b17d5ad6eaaf964eab1ca39a3/b219ebc4b74543a93b2ef65312178a82b9011473.jpg)


# 新房

## 期房与现房

期房是指未经竣工验收取得房地产权证的商品房.<br>
换句话说,商品房未初始登记领取房地产权证(俗称"大产证")前,均为期房.<br>
已经领取"大产证"的商品房才属现房.<br>
是否已经取得"大产证",是区分两者的关键.

现房是指具备即买即可入住的商品房,即开发商已办妥所售房屋的大产证的商品房,与消费者签订商品房买卖合同后,立即可以办理入住并取得产权证.<br>
只有拥有房产证和土地使用证才能称之为现房.

期房在购买中,会存在一定风险,购房者在决定购买此类房屋后,一定要按步骤程序依次进行.
每个环节中出现问题,都要与开发商及时沟通处理,避免日后发生不必要纠纷.

## 看房记录表

——————————|——————————|——————————|——————————
-|-|-|-
销售姓名||联系电话|
房屋预售单位||房屋用途性质|
预售套数是否包含所看房屋||是否包含回迁户|
不动产编号||不动产权利类型|
不动产使用期限||不动产权利类型|
建筑面积||公摊面积|
开间(主采光面宽度)m<sup>1</sup>||进深(与开间垂直)m|
梯户||交房时间|
物业管理费||预估单价/总价|
楼间距||楼高|
层高||绿化率|
停车位配比||车位价格|租:<br>售:
五证两书||容积率<br>(建筑面积/用地面积)<sup>2</sup>|

---

|||是|否
-|-|-|-
能否看到户外|主卧<br>次卧1<br>次卧2<br>客厅<br>卫生间<br>厨房<br><br>|&emsp;|
&emsp;|商品房预售许可证中预售套数是否包括所看房屋(期房)|&emsp;|
&emsp;|入户门是否和电梯正对|&emsp;|
&emsp;|1、2层是否为管理/商业用房|&emsp;|
|&emsp;|南北通透|&emsp;|
|&emsp;|是否为重污染工厂下风口|&emsp;|
|&emsp;|小区居民对物业服务情况、收费、治安是否满意|&emsp;|
|&emsp;|房产是否为集体,军队所属(无法交易)|&emsp;|
|&emsp;|房屋是否被银行冻结|&emsp;|
|&emsp;|物业是否为自持物业<sup>3</sup>|&emsp;|
|&emsp;|是否附带储藏间,车位/车库等|&emsp;|
|&emsp;|项目园林绿化是否交房时同时完成|&emsp;|



1: 开间与进深的黄金比例为6:4,一般而言进深越小越好,开间越大越好.

2: 是建筑设计中最为关键的一个指标参数,代表着这块地的用地强度.<br>
住宅容积率越低越好,容积率越低居住品质越高.<br>
比如同样是两梯六户,总高六层和总高十六层等电梯时长肯定不同.<br>
参考:

规模|容积率
-|-
高层住宅小区|4.5
小高层|1.5-2.0
标准(6-7)多层小区|0.8-1.2
联排别墅|0.4-0.7
独栋别墅|<0.4

3:如果是自持物业就可以防止开发商和物业之间踢皮球

## 流程概述

各大城市的商品房买卖流程大同小异,<br>
基本流程一般为:

0. 签订《认购书》
0. 签订《商品房买卖合同》及《前期物业服务合同》
0. 与开发商指定的银行签订《商品房抵押贷款合同》(即通常所说的办理银行按揭)
0. 办理预售登记
0. 《商品房抵押贷款合同》登记备案
0. 房屋交付
0. 办理大确权证(初始登记)
0. 办理产权过户,领房产证
0. 办理抵押权登记
0. 买受人还清按揭贷款,注销抵押登记.

## 获取楼盘信息

### 售楼广告莫轻信

有不少开发商存在夸大宣传、售楼广告与事实不符情况,对买方造成误导:

广告语|潜台词
-|-
湖景(滨水)住宅|小区旁边可能只是挖了水池或者有条沟.
森林氧吧<br>宜居生态<br>养生秘境|看到这种就能说明两个字"偏远",百分百是靠着大山.
千亩大盘|这种盘基本一卖就是好几年,旁边永远在盖楼.

更多忽悠套路推荐阅读[知乎:有哪些听起来高大上实际上很普通的东西?](https://www.zhihu.com/question/36396890/answer/172028368)

《商品房买卖合同》是确定买卖双方权利义务最重要依据,<br>
如果购房人认为广告宣传事项是对订立合同有重大影响,可以要求增加到合同内容中,并设定违约责任.<br>
因广告宣传与事实不符,购房人要求解除买卖合同,可与开发商协商;协商不成,应当通过司法途径解决.

在看房时,应保留楼盘的宣传广告单,作为日后收房后的证据.<br>
对于销售人员的口头承诺,好能留下书面证据,或者进行录音,留作日后维权证据.

## 查五证

0. 《商品房销售(预售)许可证》
0. 《建设工程施工许可证》
0. 《建设工程规划许可证》
0. 《建设用地规划许可证》
0. 《国有土地使用证》

当然一般情况下只查看 **《商品房销售(预售)许可证》** 就可以了,因为只有前面四个证书齐全了,房管局才会颁发《商品房销售(预售)许可证》.

证件齐全,也要特别查看《商品房销售许可证》的预售范围,<br>
上面会列明该项目可销售楼栋,在下定前务必要确认所买楼栋号在预售范围内.

还应注意其土地使用证上的使用年限,<br>
房子的产权是按照土地证上拿地的时候算的,不是按照交房的那一年算的.<br>
很多七十产权的房子交房时候都已经过了接近十年了

## 选户型、楼层

楼层数|名称|优点|缺点
-|-|-|-
1-3|低层|适合有老人的家庭居住,出行较方便.<br>有的小区一楼有个小院,可以种植一些花花草草,对老人和孩子身心健康非常有益.|采光、通风条件不好,看不到户外景观,地漏容易返味,潮气重,尤其是头2年.<br>可能会导致房间阴暗潮湿.
4-6|多层|不用担心水压等问题,夏天温度比高层要低.<br>出行比较方便,人多的时候可以不用着急等电梯,平时爬爬楼梯,也可以锻炼身体.<br>如果遇到火灾、地震等意外事故时,容易逃生.<br>并且也不至于让人达到恐高的程度.<br>家中有老人或小孩可以考虑.|采光、通风较差,视野不好,较暗导致需要开灯的时间较长,还有就是汽车、人群噪音大.<br>如果距离马路较近,还会导致灰尘较大.
8-11|小高层|比上不足,比下有余|
12层以上|高层|一栋楼最好的位置是位于总楼层的1/2至2/3的楼层.<br>这几层属于较明亮的楼层,光线不易被遮挡.<br>日照时间也较长,可以享受高层的开阔视野,温暖阳光.<br>因此这几层一般最受购房者欢迎.<br>另外,住宅楼暖气是往上升的,所以高层比较暖和.|在一些小区,高层住宅楼一般水压较小,有时还会出现停水的现象.<br>买房时不能忽略电梯性能、供水设备,梯户比等因素,需要综合考量楼盘的品质.<br>否则一旦发生故障,就会导致生活各种不便,影响居住舒适度.<br>其次,高层发生火灾时不易逃生,并且火灾散发的有毒气体都是由下向上扩散的,因此是比较危险的楼层.|
超过100米30层以上|超高层|明亮、清静、视野好,打开窗户,感觉身心舒畅,空气对流起来甚至可以免开空调.<br>蚊虫、灰尘、噪音都可以不必担心.|需要注意水压、电梯等问题.<br>高层空气相对稀薄,患有某些疾病的人容易产生不适症状,尤其是慢性支气管炎、心脏病、心绞痛、心脑血管疾病等.<br>而且久居高楼对儿童的生长发育也非常不利,可能会导致他们不爱活动、性格封闭等.


### 影响因素

因素|影响
-|-
家庭成员|三世同堂最好选择低楼层
总层数|过高会降低整体居住舒适度
视野|楼层越高视野越好
噪音|高层住宅噪音"两头小中间大"
光线|低楼采光易被遮挡,一般而言,十层以上采光是没有问题的.
通风|一般来说,楼层越高,通风情况越好.
空气湿度|要看所在城市湿度情况,如果是在沿海或湿度大的地区,也就是空气潮湿,那么6-8层最佳.
临街|临街的主要影响为噪音污染和扬尘污染.<br>汽车尾气等比较多.临街的话8-12楼为汽车尾气浮尘层.如果必须临街的话,避免这个楼层.
车位|当然,如果你小区是地面停车的话,底层会是尾气比较集中的地方,这对家人健康也不好.如果是地下停车,可以不必考虑.
空气|1至3层"最脏",17层以上空气质量最优.

### 附带资源

是否附带储藏间,车位/车库等.

## 现场考察

可把沙盘及户型图拍照到现场进行考察实际情况是否和描述大致相同.

## 讨价还价

0. 如置业顾问之前有说距离学校近为学区房.<br>可以在后面接触中说:<br>学区的划定不是看距离远近,据我了解旁边的小区(具体名称,要在街道的同一侧的)就不属于学区房,你这个小区也不是吧?<br>主要用来试探验证是否真为学区房.

具体话述:

```
我昨天晚上来附近转了转,空气不是特别好,南面的制皮区造成的污染空气质量特别差.还有就是我和附近一个大爷聊了聊,你之前说是属于学区房,但大爷说街这边不属于学区.
```

## 缴纳诚意金

新房买卖过程中原则上订金可退,定金不退.

如果看中了具体户型及楼层并不想当场签署认购书缴纳首付,可缴纳诚意金.<br>
订金或诚意金的作用是看好房源保留1-3天时间,过期则不再保留.

定金是指交完这笔钱这套房就定下了,在交定金的同时会签买房认购书,是一个格式条款,<br>
在签字前可以录音询问是否这些条款都必须看完,如果回答不用,就可以放心签了,<br>
这样以来在以后可能出现的诉讼中都可以申请条款无效化.

## 签订认购书

> 认购书全称为《商品房认购书》,是购房者与开发商对交易房屋有关事宜的初步确认.<br>
在没有签订《商品房买卖合同》之前,是解决买房相关事项的条款,具有一定的法律效力.

《认购书》是商品房买卖双方在签署正式的买卖合同之前所签署的合同文件.<br>
签订《认购书》是商品房预(销)售程序的第一个环节,商品房开发商以及委托的代理商通常在楼盘所在地设立售楼处.<br>
购房人如果对某套商品房有意向,可到售楼处签订《认购书》,并交纳定金.<br>
出售方应将《签约须知》及有关的宣传资料和相关文件交给购买人,并应实事求是地向购买人介绍项目的进展情况.<br>
当签订完《认购书》后,出售方应给购买人《签约需知》,以使购买人清楚下一环节及签约有关细节.

大致约定房屋的楼幢号、房价款、支付方式、签订正式商品房预售合同的时间.

当签订完认购书后,销售方应给购房者出具《签约需知》,以使购房者多少下一环多少签约有关细节.

### 认购书基本内容

#### 当事人双方基本情况

卖方,即开发商名称、地址、电话、销售代理方名称、地址、电话.

买方,即购房者姓名、地址、电话、身份证件种类.

#### 房屋的基本情况

包括楼盘地址、认购房屋的楼号、楼栋号、房间号、朝向、建筑面积、套内建筑面积、公摊面积.

#### 开发商销售资质

认购书中应当有房屋的属性(现房或期房),开发商的预售／销售许可证编号,土地使用证等内容.

#### 价款与付款方式

认购书中,这一部分占据了比较大的篇幅,内容包括房子单价、计价面积类型、总房款、付款方式(全款、分期、货款或其他方式).

#### 定金

在认购书中约定定金的金额、付款时间、违约责任、违约处理方法、签订合同的日期等.

### 签订认购书注意事项

签订认购书,需要注意认购书中的内容不要写错,尤其是关乎信息类的内容.<br>
房子的基本情况要保证零差错,如果出现差错,可能会导致买房纠纷.


#### 当事人双方基本情况别写错

在填写卖方信息的时候,要注意看"出卖人"位置填写的是不是开发商的公司名全称.<br>
如果开发商委托第三方房产中介公司代为销售,那么应该在认购书中写明代理关系.

填写购房者本人相关信息时,要注意"认购人"写自己的名字,通讯地址填写身份证上的户籍地址.<br>
如果不是本人签订认购书,需要填写代理人的相关信息.<br>
如果是公司或组织买房,认购人写公司全称.

#### 房屋的基本情况要写清

在签订认购书的时候,自己认购的房子的基本情况,要在认购书中写清楚.<br>
一般情况下,预售／销售许可证的证书号码是开发商提供的.

如果签订时是空白的,这时就要警惕了,**没有预售／销售许可证的房子**,卖出去也是不合法的,<br>
如果开发商到办理产权变更之日时,还拿不到相关证件,也是没有办法办理房屋产权所有证的.

实际上,只要认购书具备合同主要条款并生效后,在于正式合同没有冲突的情况下,可以做主合同的补充.

#### 价款与付款方式约定清楚

房屋单价约定要写清楚,注意不能使用"特价、均价"等比较模糊的词语.<br>
付款方式及首付款的支付金额都要写清楚,不要出现差错.

#### 定金违约要约定

约定清楚交定金的时间、定金金额(缴纳定金的比例一定不要超过总房款的20％),违约后对定金的处理办法.

#### 开发商承诺要写进认购书

在看房时,销售人员或开发商承诺的赠送面积、保留房源等,都要写进认购书中.<br>
包括承诺不兑现,违约如何处理等,都要做出明确的规定.<br>
实际操作中,要将承诺写进认购书,还需与开发商进行交涉.

签订认购书时,还要琢磨一下认购书中的条款是否平等,如果有不对等的条款,可以直接向开发商提出异议.

### 签订后如何反水

0. 如果开发商是不具备商品房销售资格的,那么不想要买房的话,定金是可以退回的.<br>我国《商品房销售管理办法》第22条规定:不符合商品房的销售条件的,开发商不能销售商品房也不能收取任何预订款性质的费用.
0. 如果商品房不符合这些销售条件,而购房者已经交纳房屋定金,那么无论双方是不是约定定金退还事项,开发商都应无条件的退还定金给购房者.
0. 如果不想买房是因为房屋开发商存在欺诈等行为,或者双方在签订购房合同的时候对合同条款协商不下,那么在这种情况下,开发商也是要退还购房定金.
0. 将"定金"写成"订金"、"预付款"、"保证金"等在签约的时候尽量少用.<br>"定金"这个词语,可以用"订金"、"诚意金"等代替,这样一旦房屋买卖合同签不成所交款项能退回.<br>因为司法实践一般认为,"订金"等费用是属于预付款性质,因双方未签订商品房买卖合同开发商取得了该款项,属于不当得利,因此因按不当得利的法律规定来处理.
0. 在签订认购协议时明确约定对自己有利的内容大家在与卖方者签订购房的时候一定要仔细看清楚合同的内容,如什么条件下定金可退,不退定金的法律后果及违约责任如何承担,也可以在购房合同的补充协议中将这些条件写清楚,以免后期没有明确的凭证证明违约情况.

## 签订《商品房买卖合同》及《前期物业服务合同》

购买人在签订《认购书》后,应当在《认购书》中约定的时间内到约定的地点签订正式的《商品房买卖合同》.<br>
签订买卖合同是整个购房程序中最重要一环,是购房人与开发商达成商品房买卖的最终合意.

购房合同一般为一式四份,其中正本两份,开发商和购房者各执一份.<br>
副本两份,开发商和当地房管部门各一份.

《前期物业服务合同》是由建设单位与物业管理企业签订的,包含的主要内容有前期物业管理阶段的服务费用、服务内容和质量要求、双方的权利义务等.<br>
根据《物业管理条例》第二十五条的规定,建设单位与物业买受人签订的买卖合同应当包含前期物业服务合同约定的内容.<br>
实践中一般是将《前期物业服务合同》作为《商品房买卖合同》的附件,开发商在办理房屋预售手续的同时上报房管部门的市场交易管理系统予以公示,由购房人在购房时确认.

### 签约技巧

#### 实况录音

新房签约过程中,现场录音无需让销售知晓.<br>
可以问销售,合同这么多条款需要一条条看吗?<br>
如果销售明确回答不用,直接签字,后期一切问题都可凭借这条录音声明合同无效化.<br>
如果回答还是要看一下,要首先核对基本信息是否无误,包括房号、价格、时间、定金等,<br>
另外是否包括明明没有看到正式合同却说看到了,如果存在这种情况则语音提问还没有看到正式合同这么签合适吗?<br>
如果回答合适可以签.

#### 模块重要性

一般来说合同都分为以下5个部分:

合同模块|重要性
-|-
合同范文|看看即可
补充协议|最重要,务必钻研
银行同意出售房屋的说明|比较重要,仔细研读
物业管理合同|看看即可
业主合约|看看即可

#### 补充协议

补充协议必须认真阅读,如果存在无法接受霸王条款和销售争辩和销售经理争辩,<br>
即使没有结果凭借现场录音对后期维权也有帮助.

***不管在预售合同中补充协议约定哪些内容,最终目的都是为了买不成房子的.一般用这个手段退房.***

重点内容|说明
-|-
土地性质|看清楚是住宅用地、商业用地还是综合用地,年限不一样.
房屋性质|看清楚是商品房、房改房还是经济适用房.
房屋面积|建筑面积包括套内面积和公摊面积,一并计入房产证.<br>公摊实际大小和置业顾问说的是否一致.
价款|这个不解释了.
支付方式和时间节点|贷款还是全款,贷款是否约定放款时间(容易违约),付款时间节点自己是否很难做到.
交房时间|涉及到什么时候收房.
办产证时间|大产证和小产证办理时间.
违约责任|逾期交房、逾期办证时,开发商是否承担违约责任.<br>逾期付款时购房人是否承担违约责任,两者违约责任的大小是否平等.

关于交房时间,精装修等内容,一定要在合同中注明.

开发商不按约定时间交房,根据相关法条规定,逾期交付使用房屋的,在一定日期内,出卖人按日期计算向买受人支付房价款万分之几(具体看合同中表述)的违约金,而超过合同中的约定日期,买受人有权退房.<br>收房时不到位的细节,开发商必须整改,如因整改导致延期收房,开发商仍需负责任.

购买精装修住房时要签订详细的合同,合同中要重点明确精装修标准.<br>尽量避免使用""、"高档"、"相当于"、"不低于"等含糊字眼.<br>约定的内容要尽量详细,包括地板、厨卫用具等用材的品牌型号,如果有赠送电器,也应该落实到具体品牌和型号上.

比如下面这个楼盘合同的延期交付条款,责任双方并不对等:

关于卖方(开发商)的延期交付的规定是,出卖人向受买人一次性支付相当于房屋总价款0.1%的违约金.如果90日内不能达到交付条件,赔偿金额为买受人已付款的0.1%.

关于卖房(购房者)的延期收房的规定是,受买人 **按日支付** 向出卖人支付逾期应付款万分之3的违约金.

乍一看好像开发商亏了,但实际上开发商只需一次性赔偿总房款的0.1%,而购房者是按日交付0.03%(仅三天便是0.1%),谁多谁少高下立判,简直深坑.

#### 签字

如果需要手写本人已知晓全部条款等声明字样一律不签,即使不写合同照样生效,<br>
一旦填写后期所有责任认定都将投诉无门,相反如果不给时间阅读则在签字同时注明以上条款均未阅读.

此外,还有些不良开发商会利用合同的空白处做文章,私自增加内容作为合同的补充条款.<br>
因此,我们签完合同后,要在最后空白处应填上自己应有权益的内容,如果无需填写,也应画上横线,防止被不良开发商动手脚.

#### 拍照

所有合同拍照留存.

## 与开发商指定的银行签订《商品房抵押贷款合同》

为鼓励购房者购买所建房屋,开发商请求银行提供房地产抵押贷款,开发商要与银行签订按揭贷款合作协议书,银行、开发商与购房者应签订按揭贷款合同和担保书.<br>
在商品房预售中,购房人通过按揭方式购买商品房的,<br>
通常方式是支付一部分楼价款(即首付款)给开发商,其余房价款则通过金融机构贷款支付给开发商.<br>
在此按揭过程中,购房人须与贷款行签订《商品房抵押贷款合同》及《借款合同》.<br>
在房产证办理完毕之前,由开发商通过协议将购买人对期房的期权让与给金融机构作为取得金融机构贷款的担保.<br>
待房产证办理下来之后,开发商解除担保,购房人将房产证抵押在银行处作为偿还贷款的担保.

## 进行预售登记

买卖双方只有办理完预售登记后,购房合同才能具备法律效力.<br>
买卖双方应在购房合同签订后30日内,到所属房屋土地管理局办理.<br>
同时交税款.

在此期间,买方如转让其所购房产,买方与受让人应在购房合同上做背书,<br>
在十五日内,双方持有关证件到市多少办理转让登记,在转让申请表上签字,市场处理转让日起十日内通知卖方.

## 签订管理公约,办理入住手续

当购房者按购房合同有关条款约定付清房款后,开发商开具入住通知单.
在购房者检查确认好房屋不存在任何问题后,开发商才可以安排购房者与物管公司接洽.

物管公司将给购房者出具物管公约和收费标准,当购房者与物管公司签订管理公约并付清管理费后,就可以拿钥匙入住了.

# 二手房

## 拉产调

买房者及房屋所有人陪同携带身份证,购买屋业前往当地房屋交易中心要求拉产调,几分钟即可看到全部十一项内容,费用在20元左右,二手房交易的问题中八成可以根据看产调避免.

## 交易流程

0. 双方达成一致签署居间协议
0. 双方约定时间签买卖合同
0. 划首付、办贷款
0. 贷款合同下来后去交易中心预过户
0. 四个工作日可以交税
0. 交税后一个工作日后出新产证和抵押证
0. 抵押证送到银行,银行放款
0. 房屋交接

## 二手房按揭贷款流程

### 递交材料,提出申请

买卖双方带齐相关材料,前往银行.<br>
领取并填写二手房个人借款申请表,填完后将材料交给工作人员审阅.<br>
工作人员就材料做出初步评估,给出大致贷款额度和年限.<br>
然后三方约定时间,由银行联系指定的房地产评估机构前去验房做评估.

### 评估

根据约定时间,房地产评估机构到房源处进行评估.<br>
完成后,评估机构向银行出具评估报告.<br>
具体多长时间会依据约定情况而定,一般3至5个工作日内即可完成.<br>
交易方需交纳评估费.

### 银行审批

银行对贷款申请人的资质进行审核,符合条件后,银行根据房屋评估价格,综合贷款人的资质进行贷款额度、期限等方面的审批.<br>
审批过程一般在5个工作日左右.

### 交首付,办理过户

审批通过后,买方向卖方支付房屋首付款.<br>
然后买卖双方及银行工作人员到房地产交易所,凭首付款证明、银行出具的按揭申请审查承诺函等材料办理房屋产权过户.<br>
过户当天便可完成,买方再等待20个工作日左右可以领取房产证.

### 买方办理房产抵押登记、保险手续,银行放贷

领到房产证后,办理房产抵押登记和保险.<br>
然后,办理贷款发放手续,银行便向卖方账户存入房款,买方则开始依照合同按期偿还本期.

## 买卖定金协议 

> 二手房交易中,若买卖双方达成交易意向,买方可先支付一定数额的定金,并签署《买卖定金协议》.<br>
买卖定金协议,一旦签订便具有法律效力,任一方违约都会受到法律的约束.<br>
定金协议主要约定了定金的额度及支付方式等.<br>
***根据《担保法》的相关规定,若买方不履行约定债务的,无权要求返还定金.<br>
若卖方不履行约定的债务的,应当双倍返还定金.***

### 房屋情况是如何约定的?

*需注意房屋权属以及抵押情况.*

### 房屋权属无瑕疵

要确认房屋权属没有瑕疵,确认房子:

0. 没有查封
0. 债权纠纷
0. 租户(有租户需签订放弃优先购买权声明)
0. 共有产权人(有共有产权人需签订同意出售证明)

等限制房屋过户情形,对于是否有抵押,卖方应尽到如实告知义务.

落实到合同上:

```
甲方保证所出售的房屋权属无瑕疵:无查封、异议登记、私搭乱建、债务纠纷等限制房屋过户之情形.如出售的房屋有抵押,则抵押权人同意出售,符合上市交易条件.
```

### 房屋交易是如何约定的?

> 关于房屋的交易,需明确购房总价款及买方付款方式和首付款.

#### 购房总价款

明确购房总价款是否包含卖方应付税费.

#### 买方付款方式

明确买方付款方式是全款还是贷款,贷款的话首付款是多少.

### 定金金额及支付方式是如何约定的?

#### 定金金额及支付方式

确定定金金额支付多少,自行支付还是资金托管.

#### 定金监管

定金金额超过10万元的部分需要资金监管,小于十万的定金,自行支付以及资金监管都可以.

### 签署买卖合同是如何约定的?

买卖合同的签署日期以及居间代理费的支付方都需明确好.

#### 约定买卖合同签署日期及违约责任

房产证所有人如果为多人,后期签合同必须全部到场(如果房产证上共有人无法到场需要拿出公证过的委托书以及代理人证件由代理人签署合同,不然可能以共有人未到场为由违约)

约定好买卖合同签署日期,可以约束双方.<br>
根据《担保法》的相关规定,若买方不履行约定债务的,无权要求返还定金.<br>
若卖方不履行约定的债务的,应当双倍返还定金.

落实到合同上:

```
甲乙双方应于签署本协议后____个工作日内签署《XX市存量房屋买卖合同》("《买卖合同》")等相关法律文件.甲乙双方应在本协议约定的期限内签署房屋买卖合同.如甲方违约,甲方应向乙方双倍返还定金;如乙方违约,则甲方已收取的定金不予退还.
```

实例:

甲乙双方签订定金协议后,乙方贷款被拒,之后乙方协商甲方签署合同.<br>
甲方以各种理由推脱,最后过期后甲方以乙方贷款被拒未按时签合同为由进行起诉...<br>
如果遇到这种情况可保留电话录音,聊天记录等提交法庭证明因甲方拒不配合导致超期未签订合同.


#### 明确居间代理费支付方

为了避免纠纷,需明确居间代理费的支付方是买方还是卖方.

### 户口问题

如有户口问题,约定户口迁出时间

## 签订合同

### 产权共同所有人

签订合同时同样需要录音,当产权共同所有人无法到场必须录像视频通话同时中介在场证明.

### 存量房买卖范本

如果通过中介签订用的是存量房买卖范本最好是自己填写.

填写要求:

0. 基本信息正确无误,付款方式,时间,房屋状况,金额,交房时间,违约责任都要落实到合同中
0. 交房时间一般为过户后,但可在补充协议中落实为过户前
0. 违约金包括预期交房违约金和预期付款违约金,最理想的情况是预期交房违约金很重,预期付款不需要交违约金,同时过户违约金也要写明而不是划掉.
0. 关于税费,如果不是特别说明业主缴纳比购房者要高很多,尽量要避开不在补充协议中去强调.

### 补充协议

补充协议中要明确预防以下情况:

1. 业主方为夫妻,夫妻间毁约
2. 业主有银行抵押贷款
3. 私人抵押问题
4. 房租租赁问题
5. 未缴纳物业水电费问题

通过高昂违约金进行约束,如:<br>
因夫妻间违约导致无法过户需缴纳20%房款作为违约金

如果需要乙方承担税费需要明确限额:<br>
乙方自愿承担过户税费,但____元为限额,超出部分由甲方承担


# 参考资料

> [知乎 | ]()

> [链家 | 买卖二手房,定金协议怎么签?](https://news.lianjia.com/bj/baike/0175548.html)

> [华律网 | 资金监管需要交费吗,二手房资金监管有哪些注意事项](https://www.66law.cn/laws/233707.aspx)

> [知乎 | 要想二手房按揭贷款,一定要了解这些！](https://zhuanlan.zhihu.com/p/35727122)

> [知乎 | 中国近10年的通货膨胀率大概在多少?](https://www.zhihu.com/question/22923480/answer/340548742)

> [知乎 | 如何选择房子的楼层?](https://www.zhihu.com/question/20930274/answer/87382893)

> [知乎 | 第一次购房要注意哪些事项,购买期房流程有哪些?](https://zhuanlan.zhihu.com/p/43406483)

> [知乎 | 现房期房有何不同,买房又该如何选?](https://zhuanlan.zhihu.com/p/24955463)

> [知乎 | 买期房怕被坑?这份"购房避坑指南"值得一辈子收藏！](https://zhuanlan.zhihu.com/p/48915735)

> [房天下 | 什么是认购书?签订认购书要注意什么?](https://zhishi.fang.com/xf/qg_390444.html)

> [房天下 | 智斗开发商:避开套路 活用谈判技巧买新房](https://zhishi.fang.com/xf/qg_184929.html?from=ask)

> [房天下 | 商品房买卖一般流程](https://zhishi.fang.com/xf/bj_60808.html)